_3\. 小镇的描述。爱因西德恩的阿诺米纳斯。罗马神话传说的活动。元老宫的发声雕像。建造万神殿的传说。罗马黄金城的古希腊传说。凯撒的记忆》。

比所有这些著作更引人关注的是一种文学体裁，这种体裁最初是罗马本地的产物，并且一直如此，尽管外国也为其做出了贡献。我们指的是关于古迹、圣地和城市伟大历史的笔记本。当朝圣者来到永恒的罗马时，他们在外国学校的同胞充当了他们的向导，带领他们游览这个充满奇迹的神秘世界，在这里，基督教的许多创造物都已成为古董。不过，他们也找到了作为简短路标的笔记本。一些朝圣者，弗兰肯人或日耳曼人，从阿尔昆开始对罗马古迹进行研究，他们开始用古迹学家和历史学家的眼光审视罗马；他们记下了这座城市的景点，然后带回了北方的故乡。这些描述就是今天罗马旅游指南的前身，就像各国的陌生人带着这些厚厚的书到处走一样，在中世纪，人们也看到朝圣者带着这些写在几张羊皮纸上的寥寥笔记在城市中游荡。

它们的双重性格赋予了这些著作以特色，因为古罗马和基督教罗马都必须在这些著作中有所涉及。笔记》和《古玩》为前者提供了依据，而为朝圣者准备的车站、墓地和大教堂清单则为后者提供了依据。圣人或教堂的传说、异教罗马与基督教的传说，甚至教皇和皇帝的宫廷笔记都被添加了进去。罗马城的版画和奇迹就是这样逐渐出现的。

描述罗马城的文献如今已发展到图书馆的规模，这些文献从官方的地区名录开始，一直沿用到五世纪。此后整整四个世纪，我们都没有遇到过此类文献，直到查理曼时代，随着罗马和古典学术的兴起，才开始出现新的此类目录。有关罗马教堂庭院和教堂的信息被记录下来；碑文也被收集起来，其中的碑文被以艾因西德尔恩的阿尼姆努斯的名字命名。马比荣在这座修道院中发现了这些碑文，并首先将其出版。这部名作写于八世纪末或九世纪初，当时莱奥斯特城尚未建成。在几张纸上，抄写员用两栏记下了古迹的名称，但没有对其进行描述，因为沿着城市的道路一直到城门，左右两边都能看到这些古迹。他还添加了从纪念碑和教堂抄录的碑文。就这样，书法学诞生了，而这第一本古代碑文小集是一位受过教育的北欧旅行家的作品，直到 15 世纪初，我们所了解的古代碑文只有这一本。古老的地区志只记载了异教时期的罗马，但这位无名氏却记录了古代和基督教建筑，从而以地形图的形式勾勒出查理曼时期罗马城的面貌。作为一名学者，他仍然用 "notitia "来称呼古迹；他甚至不愿意用 "colisaeus "来代替 "amphitheatrum"，但他确实用流行的 "palatium "来称呼一些遗址，尽管它们并不是宫殿。因此，他在碑文中称提图斯拱门为"_VII. Lucernarum_"，因为人们是根据七枝烛台的形象来称呼它的。他仍然注意到了大部分的温泉浴场，这些浴场的遗迹在当时仍然很广泛；罗马广场和特拉阿尼广场仍然有它们的名字，但他对其他的浴场却只字未提；他仍然看到了弗拉米尼乌斯广场和马克西姆斯广场以及庞培剧场；他仍然记录下了元老宫君士坦丁骑马雕像的铭文，并亲自注意到了罗马脐宫。他依然走过拉塔大街的门廊；他看到了维尔戈和克劳狄乌斯的水渠、亚历山大的仙宫、有着未受破坏的名字的七神大殿；他记下了城门和道路的古名，并从一份古老的官方清单上记下了奥勒良修复城墙的所有塔楼、垛口、出城门和墙堑的数量。在他的作品中找不到任何寓言的痕迹，相反，这份枯燥的登记册向我们展示了一位知识渊博的学者，他对 Notitia 非常了解。除了Notitia之外，它还以官方数据为基础，教皇哈德良或利奥三世可能已经起草了这些数据。城市规划图或地形图可能已经绘制完成，主要街道和最重要的建筑可能已经标注在上面；至少，如果没有这些工作，就很难理解如何制作那些带有罗马和君士坦丁堡图像的珍贵表格，而这些表格可能是查理曼大帝从教皇和艾琳皇后那里收到的礼物。没有这些官方文件，就不可能了解或描述罗马。

传说在古迹荒废后就开始附着在古迹上，早已将这座城市的奇迹与传说缠绕在一起，并将许多故事和名称广为流传。罗马人越是远离古代，就越是忙于掩饰异教纪念碑，而传说对基督教教堂也是如此。因为人们的两位缪斯女神是一对孪生姐妹，而城市的双重性往往会让她们产生最奇妙的交融。大约在公元 1000 年，许多罗马当地的传说肯定已经形成，因此，我们可以毫不犹豫地将大理石马和马库斯-奥勒留（Marcus Aurelius）的 caballus 传说视为属于这个时代。另一则寓言可能表明，在 X. 世纪，甚至可能更早，就已经形成了一些传说，我们在后来的神迹中可以找到这些传说。萨勒诺的 Anonymus 大约写于 980 年，他讲述了古罗马人在元老宫上竖立了七十座铜像来纪念各族人民。每个铜像的胸前都刻有所代表民族的名字，每个铜像的脖子上都有一个小铃铛，司铎们日夜轮流在那里守夜。如果帝国的某个省发生叛乱，雕像就会移动，钟声就会响起，司铎就会向皇帝报告。然而，编年史家告诉我们，这些雕像不久前被带到了君士坦丁堡，巴西尔皇帝的儿子、智者利奥的弟弟亚历山大给它们穿上了丝绸衣服，对它们顶礼膜拜，这时圣彼得在夜里出现在他面前，愤怒地喊道："我是罗马人的王子！" 第二天早上，皇帝自己也死了。

罗马当地的一个传说与拜占庭历史之间的联系令人好奇；然而，这个寓言再次出现在脱离拜占庭的罗马城市描述中，并为万神殿的建造提供了解释。它讲述了以下故事： 当时，罗马帝国的长官阿格里帕征服了斯瓦比亚、萨克森和其他西部民族，他回来时，元老宫朱庇特和莫内塔神庙里的波斯神像的小钟响了。元老们随后委托阿格里帕负责波斯战争，但他要求三天的时间。当他在最后一晚入睡时，一个女人出现在他面前，对他说："阿格里帕，怎么了，你遇到了大麻烦"。他回答说："是的，夫人！" 她说："打起精神来 答应为我建造一座神庙，我将把它指定给你，我会告诉你是否会取得胜利。" 她在幻象中向他展示了神庙的形状 他问她："女士，你是谁？" 她回答说："我是众神之母赛蓓儿；向海神尼普顿献祭，他会帮助你。把这座神庙献给他和我，因为我们会与你同在，你会取得胜利。" 阿格里帕把一切都告诉了元老院，他带着一支庞大的舰队和五个军团出发了，打败了所有波斯人，并把他们带回罗马人的贡品之下。回国后，他修建了神庙，将其献给众神之母、海神和所有恶魔，并将其命名为万神殿。为了纪念这位赛卑尔女神，他制作了一尊镀金雕像，放在神庙顶部的开口上方，并用镀金矿石盖上一个奇妙的屋顶。神庙顶端矗立着两头同样金属的公牛。

这就是奇书"_Graphia aureae urbis Romae_"中的叙述，它紧随爱因西德恩的注释，是我们的文献系列。在奥托尼安时代，也许早在阿尔贝里希时代，就已经有了关于这座城市的新描述，根据罗马的世俗化，该描述只涉及异教遗迹，而关于车站和教堂庭院的笔记则供朝圣者使用。一位了解古人的学者记录了城市古迹，并在其中加入了民间传说。他不再使用 Notitia 的地区分类法。如果说 Einsiedeln 的 Anonymus 保留了古老的名称，那么这位 Scholast 则在这里和那里赋予了它们流行的名称。在他那里，宫殿、寺庙、剧院和马戏团失去了严格的区别，因为当时人们把所有大型寺庙遗址和广场都称为 "宫殿"，而通常把温泉浴场和马戏团称为 "剧院"。这样的城市描述取代或扩展了旧的《Notitia》和《Curiosum》，也许在十世纪之前就已经写成了。世纪。索拉克特的本尼迪克特肯定知道它，因为他从城市描述中摘取了罗马塔楼和城堡的编号，这肯定是 Graphia 的最初形式。然而，以这个标题命名的城市描述在十三世纪就很有名了，米兰人加尔瓦内斯-弗拉马（Galvaneus Flamma）将其引为 "非常真实 "的书籍。作为十三或十四世纪的手抄本，该书在劳伦森图书馆早已为人所知，但未被使用，直到 1850 年才印刷出版。它经历了各种修订，直到佛罗伦萨手稿中显示的形式。最容易辨认的两个创作年代是奥托王朝时期和十二世纪中叶，因为其中提到了 1154 年去世的教皇阿纳斯塔修斯四世的陵墓。书中关于宫廷礼仪和任命帕特里修斯为犹大和罗马公民的段落可追溯到奥托二世或三世时期，书名与奥托三世时期帝国印章上的铭文 "Aurea Roma "相对应。

这类书籍的性质决定了它们需要补充，这就是为什么《古希腊图谱》包含了不同时期的部分内容。该书以诺亚在离罗马不远的地方建立了一座以他的名字命名的城市、他的儿子雅努斯、雅佩特和卡米塞在帕拉丁山上建造了雅尼库鲁姆城以及位于特拉斯提维里的雅尼库鲁姆宫殿的传说开始。雅努斯住在帕拉丁山上，并在元老宫与内姆洛斯或土星一起建造了萨图尔尼亚城，他的儿子朱庇特曾阉割了内姆洛斯或土星。随后，伊塔卢斯国王与锡拉库扎人在阿尔布拉河或提布里斯河畔建立了同名城市，其他国王赫米勒斯、提布里斯、伊万德、科里巴、格劳库斯、埃涅阿斯、阿文提努斯也建立了其他城市，直到特洛伊陷落 433 年后的 4 月 17 日，罗穆卢斯将这些城市全部围起来，并称之为罗马，不仅所有意大利人，几乎全世界所有的贵族都携妻带子来到罗马居住。旧约》中的诺亚与罗马的建立之间的联系证明了这一传说的结合，但我们却无法确定其起源时间。后来，在十三世纪和十四世纪，罗马原始历史的寓言被写进了许多书中，并写成了_Liber Imperialis_、_Romuleon_、_Fiorità d'Italia_、_Historia Troiana et Romana_。当意大利开始没有公社，每个城镇都希望用古老的家谱来装饰自己时，这些传说尤其兴盛。

在 "Graphia "的传说中，最早的无疑是关于凯撒大帝下葬的传说。人们告诉自己，他的骨灰被埋在梵蒂冈方尖碑顶端的金球中；这个金球是任何掠夺者都无法触及的，上面镶嵌着宝石，并刻有美丽的铭文：

> 凯撒，你曾像世界一样伟大；  
但现在，一个小小的坟墓却埋葬着你。

凯撒被葬在如此高的地方，是为了让世界继续臣服于死者，就像它曾经臣服于生者一样。因此，方尖碑被称为_Memoria_或_Sepulcrum Caesaris_，就像哈德良的坟墓被称为_Memoria_一样，这种说法是罗马的特色，在罗马，一切都是memoria或记忆。利奥九世（Leo IX）在 1053 年的一份诏书中以这种方式提到了方尖碑，在诏书中，方尖碑也被称作 Agulia，因为意大利语至今仍称方尖碑为 Agulia。不过，在人们的口中，阿古利雅可能早已变成了朱利亚，而这个名字也可能产生了伟大的凯撒大帝的传说，因此，这里的一个词就产生了一个神话，而方尖碑基座上的铭文_Divo Caesari_更是如此。

在 Graphia 或 Mirabilia 带来的地方传说中，几乎没有一个，即使是 Sibylla 和屋大维的传说，也不可能起源于 1000 年之前。
